---
title: "ազատ ծա֊ի դէմքը"
date: 2020-01-02T03:08:23+04:00
tags: ["ազատ ծա", "ապակենտրոն"]
draft: false
---

էսպիսի [տեսանիւթի](https://youtu.be/5AlMzfY-4L0) հանդիպեցի, որը լաւագոյն օրինակներից ա նրա, թէ ինչպէս ա մարդը, որի բլօգից երեւում ա, որ իրօք հետաքրքուած ա ու ժամանակ ա ծախսում լինուքսի ու ազատ ծա֊ի վրայ՝ իրականում չի ըմբռնել փիլիսոփութիւնը։
այստեղ ուոլֆգանգը պնդում ա, որ ազատ ծա֊ին պէտք ա էնպիսի մեկը, որը ~~չի խայտառակի ռեսպուբլիկան~~ կը ներկայացնի համայնքը, ինչպէս գէյթսը մայքրոսօֆթի դէպքում, կամ ջոբսը՝ էփլի։ խնդիրն իրականում հէնց այստեղ ա։ ազատ ծա֊ն ապակենտրոնի մասին ա, այսինքն այստեղ «մեկ դէմքի» կամ հեղինակութեան գոյութիւնն ի սկզբանէ բացառուած ա։ ու հէնց այս պահը եթէ հասկանանք, արդէն մնացած քննարկումը, թէ ինչպիսի մարդիկ են թորուալդսը կամ սթոլմանը՝ իմաստ չեն ունենայ, կամ պարզապէս խոհանոցում սուրճի բաժակի շուրջ խօսելու թեմաներ կը դառնան։

այն, որ կար գէյթսը մայքրոսօֆթի, իսկ ջոբսը էփլի համար, իհարկէ, մեծ առաջխաղացում ապահովեց իրենց ընկերութիւնների համար, ու այսօր մենք ունենք պատկեր, որ նրանք առաջատար են, ու անտեղեակ մարդկանց լռելեայն ընտրութիւնը։ սակայն, հետեւելով իրենց օրինակին, ու պահանջելով դէմք ազատ ծա֊ի համար, մենք մեր ձեռքով վերացնելու ենք այն։ որովհետեւ, ազատ ծա֊ն առաջին հերթին գաղափար ա, ոչ թէ ընկերութիւն, որը գովազդես, կամ որի դէմքը դառնաս։ ~~կարծես, գաղափարների առումով էլ, միակենտրոն են եղել եւ մեկ անուան շուրջ կառուցուել են մեռած գաղափարները~~
երկրորդ, դէմքը կամ հեղինակութիւնը հէնց այնպէս չի լինում։ հեղինակութիւնը գոյութեան իմաստը կարծիքի պարտադրումն ա։ այս դէպքում այստեղ էլ, կորելու ա ազատ ծա֊ի առանցքային գաղափարը։ հեղինակութիւն գոյութիւնն իրենից գուցէ ենթադրի լաւ գովազդ, եւ շատ մարդկանց հոսք, սակայն փոխարէնը՝ գաղափարը կորցնելու ենք, ու գաղափարի շուրջ հաւաքուած համայնքի փոխարէն ունենալու ենք լաւ փաթեթաւորուած նոր ընկերութիւն՝ հին արժէքներով։ [իսկ օգտատէրը կորցնելու ա շանսը քաղաքացի դառնալու](http://norayr.am/weblog/2017/03/29/%D6%85%D5%A3%D5%BF%D5%A1%D5%BF%D5%A7%D6%80-%D5%A9%D5%A7-%D6%84%D5%A1%D5%B2%D5%A1%D6%84%D5%A1%D6%81%D5%AB/):

եւ վերջում՝  ապակենտրոնի, ազատ ծա֊ի իմաստն հէնց այն ա, որ այստեղ դէմք, հեղինակութիւն կարող ա դառնալ մեզնից իւրաքանչիւրը։ եւ այն, որ այստեղ մարդկանց չեն ճանաչում՝ գաղափարի առաջնային լինելու նշանն ա։
